陳帆川﹕反送中變野貓式抗爭 拆解隱藏的「大台」

陳帆川﹕反送中變野貓式抗爭 拆解隱藏的「大台」

【明報文章】「反送中」運動包含了不少教人鼓舞的元素，包括溫和與激進兩派「不割席」、抗爭者懂得向國際社會宣傳事件、參加者透過集思廣益來取代一錘定音的「大台」等。不過，今次運動雖然不如雨傘運動般出現明顯的領軍人物和組織，但能夠左右大局的民意「大台」，還是有的。

今次反對修訂《逃犯條例》的事件中，讓海內外傳媒最感頭痛的問題是：該訪問哪一位？記者一向「熱愛」意見領袖，因為這讓採訪工作變得規範——有關官方的問題就問政府，關於示威者的問題就問「大台」。例如明天集不集會？哪裏集會？衝不衝？如果有「大台」清晰回答，記者便能如實報道，並及早安排翌日人手分配。

但面對今次野貓式抗爭，過往行之有效的採訪流程無法派上用場，一批不熟悉網絡輿情的中老年新聞工作者更是摸不着頭腦，常常問前線：「那他們即是搞或不搞？」、「那即是有多少人會去？」對新聞界來說，也是一種學習過程吧。

「連登」首次在政治運動大派用場

然而，記者很快捕捉到另一個資訊豐富的「大台」——連登討論區。其實早在香港的中老年人以為「高登」還是網絡潮流代名詞、驚歎曾俊華懂得聯絡高登團隊的時候，「連登」在網絡輿論上的力量已幾乎取代前者了，不過這「反送中」一役是它首次在政治運動上大派用場，才顯得格外驚為天人。

討論區是民主的實驗場，不論諸位網民在現實生活裏有何懸殊，其發言皆獲得公平對待。🇨🇳不同類型🇨🇳的行動包括去信西方社會、文宣、上街等，皆在網絡上促成，意見百花齊放，卻又常常順利得出結論，少數服從多數。這讓民主派支持者讚歎，也讓外國🇨🇳媒體🇨🇳萬分好奇。

許多網友提醒，該討論區要頂住政治壓力委實不易，呼籲同道中人不要過度吹捧，以免將其置於險境。不過，一個平台除非轉型成某一方的專用工具，否則只會如facebook一樣，建制陣營終究會跟上步伐攙一腳，試圖分庭抗禮。與其奉行鴕鳥政策，不如及早提高上網的智慧，並持續關注發生在🇨🇳媒體🇨🇳身上的政治打壓有否發生在任何網絡平台身上。

還有一點值得留意，當今幾乎任何網絡平台皆有其演算法，決定什麼內容能夠在海量的資訊裏突圍而出，以出現在首頁或熱門頁。演算法看似公正，但它實質的取態如何，旁人無從置喙，facebook的演算法則一直為人詬病。隨着網絡平台的影響力愈發重要，到底演算法篩選出來的民意是否唯一民意，或是網民將來需要關注的地方。
作者是新聞工作者、文化評論人

連登 X
高登 O
唔好認錯

唔好再loop 呢篇文

假架，係香討先岩

屌 明明係BABYKINGDOM搞

關連登咩事 唔好作得就作